% Michael Schmid

\section{Das Dirac-Feld}

\subsection{Kanonische Variablen}

Wir versuchen es mit der Lagrangedichte
\begin{align}
  \mathcal{L} &= \ii \hbar c \overline{\psi} \gamma^\mu \partial_\mu \underline{\psi} - m c^2 \overline{\psi} \underline{\psi} \label{eq:333}
\end{align}
Die Ableitungen liefern
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \underline{\psi}} = 
    \begin{pmatrix}
      \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \psi_1} \\ \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \psi_2} \\ \vdots 
    \end{pmatrix} &= - m c^2 \overline{\psi} \label{eq:334a} \\
    \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \underline{\psi}_{, \mu}} &= \ii \hbar c \overline{\psi} \gamma^{\mu} \label{eq:334b} \\
    \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \overline{\psi}} &= \ii \hbar c \gamma^\mu \partial_\mu \underline{\psi} - m c^2 \underline{\psi} \label{eq:334c} \\
    \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \overline{\psi}_{,\mu}} &= 0 \label{eq:334d}
  \end{align}
\end{subequations}
Daraus folgt schließlich
\begin{align*}
  \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \underline{\psi}} - \partial_\mu \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \underline{\psi}_{,\mu}} &= - \ii \hbar c \partial_\mu \overline{\psi} \gamma^\mu - m c^2 \overline{\psi} \\
  &= - \ii \hbar c \overline{\psi} \gamma^\mu \rvec{\partial}_\mu - m c^2 \overline{\psi} = 0
\end{align*}
mit 
\begin{align*}
  a \rvec{\partial}_{\mu} b &= (\partial_\mu a) b \mpunkt
\end{align*}
Man erhält also
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \ii \overline{\psi} \gamma^\mu \rvec{\partial}_\mu + \frac{mc}{\hbar} \overline{\psi} &= 0 \label{eq:335a} \\
\intertext{und}
    \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \overline{\psi}} - \partial_{\mu} \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \overline{\psi}_{,\mu}} &= \ii \hbar c \gamma^\mu \partial_\mu \underline{\psi} - m c^2 \underline{\psi} = 0 \mcomma \label{eq:335b}
  \end{align}
\end{subequations}
also die \acct{Dirac-Gleichung} und ihre adjungierte. Die Impulsdichten sind mit
\begin{align}
  \mathcal{L} &\eqrel{eq:336}{=}  \ii \hbar \overline{\psi} \gamma^0 \dot{\underline{\psi}} + \ii \hbar c \overline{\psi} \gamma^\ell \partial_{\ell} \underline{\psi} - m c^2  \overline{\psi} \underline{\psi}  \label{eq:336}
\end{align}
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \underline{\pi} &= \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{\underline{\psi}}} \eqrel{eq:336}{=} \ii \hbar \overline{\psi} \gamma^0 = \ii \hbar \underline{\psi}^\dagger \label{eq:337a} \mcomma \\
    \overline{\pi} &= \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{\overline{\psi}}} = 0 \mcomma
  \end{align}
\end{subequations}
gegeben.
